Questa senza ombra di dubbio è la parte di tutto questo mio lavoro più complessa e che mi ha richiesto più tempo.\\

Vorrei innanzitutto ringraziare i miei genitori, la mia forza e il mio coraggio. Grazie mamma e papà per tutto quello che mi avete dato, per tutte le serate in cui provavate a chiamarmi e io non vi rispondevo, per tutte le volte in cui vi siete dannati per me, tutti quei momenti passati a ridere come scemi senza un motivo. Senza di voi, la vostra forza e il vostro credere ciecamente in me probabilmente non sarei qui. \\

Un grazie va a mio fratello Valerio, compagno di idiozie. Ne abbiamo passate un sacco insieme e nel bene o nel male ne siamo sempre usciti insieme, a testa alta. Grazie per tutte le sfuriate, per tutte le volte che ti sei accollato la mia frustrazione senza dire una parola, tutte le serate al bar per una peroni, tutti gli inciuci. \\

Non potevo di certo dimenticarmi di te Andrea. Grazie per avermi sempre sostenuto, per la tua fiducia in me. Sei una sorella stupenda e sarai per sempre la mia piccola cucciola. \\

Grazie alla mia famiglia tutta, che mi è sempre stata vicina e un grazie speciale ai miei cugini Fiorella, Antonio, Alex, Marisa, Roberto, Tonia, Mariapina. \\

Grazie Mariapia e Mario (anzi "Amò"), Buso e Carmine, i miei compagni di mille avventure. Non riesco a credere che dopo tutto quello che abbiamo passato insieme il nostro rapporto non sia cambiato di una virgola. Voi non siete semplici amici o coinquilini per me (perchè si Buso e Carmine, non nascondiamocelo, voi siete miei coinquilini), siete i miei fratelli acquisiti... e il fatto che ci siamo visti nei nostri rispettivi momento peggiori ne è una prova. Vi devo tanto visto che siete quelli che più di tutti si sono sorbiti le mie stranezze e le mie lagne. \\

Grazie Roberta, Domenico e Davide. Senza di voi probabilmente mi sarei dimenticato anche come mi chiamo e soprattutto senza di voi non mi troverei qui, visto che molti esami è merito vostro se io sia riuscito a prenderli. \\

Grazie Maria Giovanna, Giacomo, Nicola, Roberto, Caterina, Giuseppe. Non potete neanche lontanamente immaginare quanto bene vi voglia. In tutti questi anni, tra litigi e "Vettovaglie", momenti tristi e felici, Praja o non Praja, siamo sempre restati noi. So che tutto quello che c'è tra di noi è un qualcosa di indissolubile e mi sento l'uomo più fortunato del mondo, ad avere amici come voi.\\

Un grazie speciale anche a Mauro, per l'inestimabile aiuto datomi per imparare ad usare Unity. \\

Grazie a tutti quelli che hanno creduto in me e anche a quelli che non l'hanno fatto. Grazie a chi mi ha voluto bene e a chi è sempre stato in disparte pronto a mettermi i bastoni tra le ruote. \\     

Infine un grazie anche a me stesso, perchè se c'è qualcosa che ho imparato è che bisogna sempre rialzarsi, ad ogni sconfitta, e mai chinare la testa. Ringrazio per questo la mia forza d'animo che anche se si è incrinata più e più volte non ha mai ceduto. 